---
title: 国内外主流区块链服务分析(BaaS)
top: true
cover: false
toc: true
mathjax: true
date: 2020-04-19 15:09:23
password:
summary: 本文整理并总结了区块链服务的类型，国内外概况以及平台的应用技术分析。
tags:
    - 区块链
    - BaaS
categories:
    - 区块链
---


## 前言

本篇文章由以下三个部分构成：

1. 两种区块链服务的对比分析
2. 国内外区块链服务概况
3. 区块链BaaS平台应用技术分析

## 一、两种区块链服务的对比分析

> 如果发现文中有错误，欢迎留言告知。

我把区块链服务归纳为两种类型：区块链应用服务(BaaS)、区块链技术服务(BTaaS)。

### 区块链应用服务(BaaS)的概念

"Block chain as a Service"，区块链即服务。

一般我们指利用区块链上产生的数据，提供基于区块链的区块/交易查询、数据信息提交等一系列操作服务。

区块链服务的形式一般以两种方式提供给用户：

1. 基于公有链的应用服务：典型公链BTC/ETH等或自主研发公链，基于已存在的公链，通过构建链浏览器与区块链进行交互，在浏览器上为用户开发相应领域的区块链应用服务。

2. 基于联盟链/私链的云服务平台：流行联盟链如Fabric/Corda，基于联盟链架构为客户提供底层封装完善的联盟成员(组织)，通过部署应用链码(智能合约)的形式开发相应领域的区块链应用服务。服务商提供企业级的区块链开放平台，可一键式快速部署接入、拥有去中心化信任机制、私有化部署与丰富的运维管理等特色能力。

简单的来说，区块链服务的本质为在已有链的基础上开发一个定制化应用服务。

### 区块链技术服务(BTaaS)的概念

"Blockchain Technology as a Service"，区块链技术即服务。

区块链技术服务一般指利用区块链技术，目标为构建一个新的服务平台，去替代传统互联网架构的服务。

区块链技术服务的形式一般以这样的方式提供给用户：

采用业界较为认可的区块链架构，以不限于公有链、联盟链、私有链的形式，根据客户的业务类型提供一个基础的区块链服务平台(包含区块链浏览器等基础应用)，去替代用户原有的传统架构的互联网系统。

- 较为常见的有Fabric、Ethereum私链等。


这种服务类型可以理解为在客户没有链系统的基础上提供一个定制化区块链系统的搭建服务。

### BaaS与BTaaS的对比分析

首先从用户类型角度来看，这两种必然都是ToB类型的服务。

从技术与产品的角度来看，BaaS更注重于具体商业应用的实现，而BTaaS更注重于技术过程的实现。

对使用传统互联网架构的用户来说，再重新自己花时间去设计一个区块链系统更重要呢，还是利用区块链系统去构建自己的区块链应用更重要呢？

答案是很明显的，用户需要稳定可靠的BaaS服务来帮助自己完成具体业务的实现。BaaS服务将成为区块链应用落地实现的一个关键点。



## 二、国内外区块链服务概况与分析

区块链服务平台分析如下:
-  (选取了部分区块链服务平台类型进行整理分析，包含但不限于BaaS/BTaaS)。

![国内企业布局](1.png)

![国外企业布局](2.png)


开源平台架构方面：国内外普遍认可并采用 
- Hyperledger Fabric 
- Ethereum。


在对外开放的商业区块链服务方面：
- 一般提供BaaS平台的方式，帮助客户可以直接在其平台开发区块链化商业应用。


提供BaaS服务企业的特点：
- 传统云服务厂商在这方面更有优势。我们可以看到很多企业如华为、BAT、Oracle、Amazon都是在云服务领域都有着一定的积累，便于提供客户在云上部署区块链服务。

在解决方案方面：
- 基本上可涉及各项信息数据管理有关的传统行业，如商业溯源、跨境支付、物联网等。


## 三、区块链BaaS平台应用技术分析

在查阅各个区块链服务平台的资料后，总结出区块链BaaS平台的一个基础技术层级：物理层，网络层，框架层，应用层。

四个层级构成BaaS平台通用的一个区块链应用的技术架构。

![技术层级](3.png)

区块链解决的核心问题是可信数据的流转，根据以上技术层级的总结，对应到一个业务系统中，传统数据的可信区块链化处理情况如下：

主要分为三个部分：
- 基础设施平台
- 区块链服务平台
- APP业务平台

其中APP业务平台可以理解为在服务商提供链服务平台的基础上自行搭建的一个业务系统，最终数据的呈现可以通过该业务系统的API在传统的数据呈现平台上提供查询追溯等操作。

![数据流转过程](4.png)

就国内区块链服务平台来看，下面列举了架构类型、(合约)开发语言、以及是否提供该链的区块链浏览器。


![架构与编程语言](5.png)

对应于区块链应用开发的智能合约开发语言方面：

- Hyperledger Fabric 架构一般采用Golang进行开发
- Ethereum 架构一般采用Solidity进行开发。


为了再深入了解BaaS服务的开发过程，下面以华为BCS为服务平台例子，供应链溯源为业务例子进行技术分析:

华为采用开源平台Fabric架构，在其云服务平台提供已经封装完备的区块链应用平台，交由客户自主开发业务链码(智能合约)。

![业务流程](6.png)

总的来说，BaaS平台提供的内容如下：

- 链管理平台，一个可供配置与管理的配备页面后台的平台；
- 业务平台，一套开发业务链码(智能合约)的环境(另需服务器资源)。


<p align="right">End.</p>

<!-- ---


> 本Blog研学笔记为技术向，科普向知识可关注公众号[大明小白区块链]，获取最通俗易懂的区块链知识。

![](/medias/contact.jpg) -->